Inleiding           
Van Jack D. de Boer 356691 BFV.1A 

De Moleculaire biologie en Genetische modificatie zouden niet mogelijk kunnen zijn zonder het bestaan van restrictie-enzymen, deze enzymen zijn essentieel bij het knippen van bepaalde stukken DNA. Restrictie-enzymen komen natuurlijk alleen maar voor in bacteriën. Deze enzymen herkennen en verknippen DNA-moleculen af die vreemd zijn voor de bacterie. Het enzym doet dit door een specifieke korte nucleotide volgorde (restrictiesite) te herkennen en dan te knippen op dat punt. Deze restrictie sites zijn vaak 4-8 nucleotideparen lang, omdat dit soort korte stukjes DNA vaak kunnen voorkomen in een groter stuk DNA worden er bij deze grotere stukken DNA veel geknipt. Het doel van dit proces is om specifieke virussen te stoppen die de bacterie binnen komen, door deze virussen te verknippen. Er zijn honderden restrictie-enzymen geïdentificeerd die allemaal op een specifieke restrictiesite knippen. Het DNA van de bacterie zelf wordt beschermd van de restrictie-enzymen door methyl groepen (-CH3) op het genoom van de bacterie (gekoppeld aan A- of C-nucleotidebasen, verschilt per bacterie). Deze methyl groepen zorgen ervoor dat de restrictie-enzymen niet op de het DNA kan binden. Wanneer een stuk DNA wordt geknipt wordt er aan de hand van welk exact enzym het is recht of scheef geknipt. Als het DNA recht wordt geknipt krijg je ‘Blunt ends’ en als het scheef wordt geknipt krijg je ’Sticky ends’. Deze uiteinden kunnen weer gekoppeld worden aan complementaire uiteinden met waterstof bindingen, maar deze koppelingen zijn maar tijdelijk. Als er twee complementaire uiteinden definitief aan elkaar worden gebonden, wordt er gebruik gemaakt van het enzym DNA ligase. Dit enzym katalyseert het ontstaan van covalente bindingen die de stukken DNA koppelen. De ‘Sticky ends’ kunnen makkelijker met elkaar binden dan ‘Blunt ends’. Aangezien alleen het uitende van dit DNA hetzelfde hoeft te zijn om samen te kunnen voegen kan er hiermee stukken DNA van verschillende organismen samen gevoegd worden. Met restrictie-enzymen kan dus recombinant-DNA gemaakt worden.
 
